# EM算法

对于只有观测变量的问题，直接根据样本值通过极大似然估计的方法求解分布的参数。但是对于含有隐变量的问题，则要通过EM算法来逼近分布的参数。

## 1. 一个抛硬币的例子
1.1 问题描述

输入：观测变量数据$Y$，隐变量数据$Z$，联合分布$P(Y,Z|\theta)$，条件分布$P(Z|Y,\theta)$

输出：模型参数$\theta$

举个例子，上面的各个变量和概率，用这个抛硬币的例子来说明。

假设有3枚硬币，分别记做A, B, C。这些硬币出现正面的概率分别是$\pi$，$p$和$q$。进行以下实验：先抛硬币A，根据结果来选择硬币B或是C。假如A抛得正面，则选择硬币B，否则选择硬币C。根据选择的硬币进行抛掷，如果为正面，则记为1，反面记为0。独立重复n次实验。

假设只能看到第二阶段抛硬币（即B或C）的结果，而不能观测抛硬币的过程（选B还是C）。则在整个抛硬币过程结束后，观测到硬币正面的概率。
$$
P(y|\theta) = \sum_{z}{P(y,z|\theta)}=\sum_{z}{P(z|\theta)P(y|z,\theta)}
$$

其中$P(y|\theta)$表示给定分布的参数$\theta$，硬币出现向上的概率。

这个式子从统计的角度来理解，可以认为强行把隐变量$z$暴露出来，再对$z$求边缘概率，进而积分掉。右边的等式利用贝叶斯公式写出给定$z$，$y$的条件概率$P(y|z,\theta)$

$\sum_{z}{P(y,z|\theta)}$：${P(y,z|\theta)}$是$y$和$z$的联合概率。表示给定分布的参数$\theta$，同时出现隐变量$z$和观测变量$y$的概率。（例子中表示具体选择了某一个硬币，同时利用这个硬币进行抛掷，得到正面朝上的概率）


$\sum_{z}{P(z|\theta)}$：$P(z|\theta)$是以$\theta$为参数，$z$的概率分布。$z$的取值范围是$\{1,0\}$，分别代表正面和反面。正面$P(z=1|\theta)=\pi$，反面$P(z=0|\theta)=1-\pi$。然后根据正反选择硬币。在给定A硬币朝向的条件下，B或C硬币正面朝上的概率分别为$p$或$q$。$p=P(y=1|z=1,\theta)$，$q=P(y=1|z=0,\theta)$。则B或C硬币反面朝上的概率分别为$1-p$或$1-q$。把$y$的两种情况写在一起的话可以表示成$p^y(1-p)^{1-y}$或$q^y(1-q)^{1-y}$

因此，
$$
\begin{aligned}
\sum_{z}{P(y,z|\theta)}&=\sum_{z}{P(z|\theta)P(y|z,\theta)} \\
&=\pi P(y|z=1,\theta) + (1-\pi)P(y|z=0,\theta) \\
&= \pi p^y(1-p)^{1-y} + (1-\pi)q^y(1-q)^{1-y}
\end{aligned}
$$
所以$P(y|\theta)$可以表示为
$$
P(y|\theta) = \pi p^y(1-p)^{1-y} + (1 - \pi)q^y(1-q)^{1-y}
$$

如果独立进行n次上述抛硬币过程，用$Y=(Y^{(1)}, Y^{(2)}, \cdots, Y^{(n)})^T$表示观测到的数据结果，用$Y=(Z^{(1)}, Z^{(2)}, \cdots, Z^{(n)})^T$表示未观测数据的结果，则观测数据的似然函数可以写成
$$
\begin{aligned}
P(Y|\theta) &= \sum_{Z}{P(Z|\theta)P(Y|Z,\theta)} \\
&= \prod_{j=1}^n{[\pi p^{y^{(j)}}(1-p)^{1-y^{(j)}} + (1-\pi) q^{y^{(j)}}(1-q)^{1-y^{(j)}}]}
\end{aligned}
$$

通过极大似然估计，求解该模型的参数$\theta=(\pi, p, q)$，即

$$
\hat{\theta} = \arg{\max_{\theta}{\log{P(Y|\theta)}}}
$$
一般求解极大似然估计的问题，是采用对参数求偏导数，令其等于0的方式求解，而这里的问题含有隐变量$Z$，无法通过这种解析的方法来求解，因此采用EM算法。

### 1.2 用EM算法求解模型参数$\theta$的步骤
初始化模型的参数，用$\theta_0 = (\pi_0, p_0, q_0)$表示。利用EM算法对参数进行迭代更新，第$i$次迭代后得到的参数记做$\theta_i = (\pi_i, p_i, q_i)$。在进行第$i+1$次迭代时，过程如下。

**E step**:

计算在第i次模型参数$\theta_i = (\pi_i, p_i, q_i)$控制下，独立进行第$j$次实验观测的$y^{(j)}$是来自抛硬币B的概率是
$$
\begin{aligned}
\mu_{i+1} &= P(z=1|y,\theta_i)\\
&= \frac{P(z=1,y|\theta_i)}{P(y|\theta_i)}\\
&= \frac{P(z=1|\theta_i)P(y|z=1,\theta_i)}{\sum_{z}{P(z|\theta_i)P(y|z,\theta_i)}}\\
&= \frac{\pi_i(p_i)^{y^{(j)}}(1-p_i)^{1-y^{(j)}}}{\pi_i(p_i)^{y^{(j)}}(1-p_i)^{1-y^{(j)}} + (1-\pi_i)(q_i)^{y^{(j)}}(1-q_i)^{1-y^{(j)}}}
\end{aligned}
$$

注意分子表述的过程是先抛硬币A，有$\pi_i$的概率能够获得正面，进而选择硬币B。抛硬币B得到观测结果$y$。由于$\mu$是概率，和为1,因此需要分母作归一化。

**M step**
更新模型参数
$$
\begin{aligned}
&\pi_{i+1}= \frac{1}{n}\sum_{j=1}^n{\mu_{i+1}^{(j)}} \\
& p_{i+1} = \frac{\sum_{j=1}^n{u_{i+1}^{(j)}y^{(j)}}}{\sum_{j=1}^n{u_{i+1}^{(j)}}} \\
& q_{i+1} = \frac{\sum_{j=1}^n{(1-u_{i+1}^{(j)})y^{(j)}}}{\sum_{j=1}^n{(1-u_{i+1}^{(j)})}}
\end{aligned}
$$

从感性的认识上来看，第一个式子中，把独立的n次试验，得到的实验观测的$y^{(j)}$是来自抛硬币B的概率的平均值，则为抛硬币A后会选择硬币B的概率$\pi$。

第二个式子，可以理解为在观测到了最终的结果$y^{(j)}$中，有$\mu_{i+1}$的部分来自于硬币B贡献的，因此分子要用$\mu_{i+1}$去对$y^{(j)}$进行加权。由于不是百分百由B贡献，因此分母进行归一化时，除的是$\mu_{i+1}$的和。

对于第三个式子的理解和第二个式子类似。


重复以上的E step和M step直到收敛，即为EM算法的过程。

该算法如果系统表述，则为：

输入：观测变量$Y$，隐变量$Z$，联合分布$P(Y,Z|\theta)$，隐变量的条件概率$P(Z|Y,\theta)$

输出：模型参数$\theta$

1. 选择参数的初值$\theta_0$（EM算法对初始化的参数敏感）
2. E步：记$\theta_i$为第$i$次迭代参数$\theta$的估计值，在第$i+1$次迭代的E步，计算Q函数
    $$
    \begin{aligned}
    Q(\theta, \theta_i) &= E_Z{[\log{P(Y,Z|\theta)|Y,\theta_i}]} \\
    &= \sum_{Z}{\log{P(Y,Z|\theta)P(Z|Y,\theta_i)}}
    \end{aligned}
    $$
    这里的$P(Z|Y,\theta_i)$是在给定观测数据Y和当前的参数估计$\theta_i$下，隐变量Z的条件概率。Q函数是关于$\theta$的函数。
3. M步：求使得$Q(\theta, \theta_i)$极大化的$\theta$，确定第i+1次迭代的参数估计值$\theta_{i+1}$
4. 重复2，3步，直到收敛

Q函数的意义：联合概率的对数似然函数$\log{P(Y,Z|\theta)}$对隐变量条件概率$P(Z|Y,\theta_i)$的期望。因此是以$P(Z|Y,\theta_i)$为权重，对$\log{P(Y,Z|\theta)}$进行加权求和的过程。

### 1.3 EM算法的说明

1. 参数的初始值可以任意选择，但是EM算法对初始值的选择是敏感的。
2. 在E步求Q函数，Q函数中的Z是未观测数据（隐变量），Y是观测数据，在$Q(\theta, \theta_i)$中，第一个参数$\theta$是可以调的变量，在M步中通过调节这个参数使得Q函数最大化。第二个参数$\theta_i$是参数当前的估计，在M步中固定。
3. 在M步中求使得Q函数最大化的$\theta$，即为$\theta_{i+1}$，这样完成一次迭代$\theta_i\rightarrow\theta_{i+1}$
4. 迭代停止的条件，若满足
$$
\|\theta_{i+1}-\theta_i\| \leq \epsilon_1或\|Q(\theta_{i+1},\theta_i) - Q(\theta_i,\theta_i)\| \leq \epsilon_2
$$
则停止迭代，$\epsilon_1$和$\epsilon_2$是超参数。

### 1.4 为什么EM算法长这样
这一节主要回答Q函数是怎么得到的。

根据一般的极大似然估计法的步骤，首先我们要先写出观测数据的似然函数，然后取对数，最后求极大值得到模型的参数。按照这个步骤，首先，似然函数
$$
\begin{aligned}
L(\theta)=P(Y|\theta) &=\sum_{Z}{P(Y,Z|\theta)} \\
&= \sum_{Z}{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}
\end{aligned}
$$
因为含有隐变量Z，所以把似然函数强行写成含有隐变量Z的形式。

其次，取对数
$$
l(\theta)=\log{L(\theta)}=\log\left(\sum_{Z}{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}\right)
$$

最后，取对数似然的极大。上文讲到了这个对数似然函数含有隐变量Z，因此无法直接求偏导取极大，而要用迭代的方法。因此要随机猜一个初始值$\theta_0$。

不失一般性，假设迭代进行完第$i$轮，得到了参数$\theta_i$时，我们希望在第$i+1$轮时得到的新估计值能够继续使对数似然函数增大，即$l(\theta) > l(\theta_i)$。

我们无法直接使得$l(\theta)$取极大，退而求其次，我们找到$l(\theta)$的下界，对下界求极大。利用Jensen不等式，
$$
\begin{aligned}
l(\theta)&=\log\left(\sum_{Z}{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}\right) \\
&=\log\left(\sum_{Z}{P(Z|Y,\theta_i)\frac{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}{P(Z|Y,\theta_i)}}\right) \\
& \geq \sum_{Z}{P(Z|Y,\theta_i)\log{\frac{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}{P(Z|Y,\theta_i)}}}
\end{aligned}
$$
（这里把$\frac{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}{P(Z|Y,\theta_i)}$看成整体）当$\theta=\theta_i$时，不等号可以取到等号。

定义下界为关于$\theta$的函数
$$
B(\theta_i,\theta)=\sum_{Z}{P(Z|Y,\theta_i)\log{\frac{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}{P(Z|Y,\theta_i)}}}
$$
取极大值，并将常数项去掉
$$
\begin{aligned}
\arg{\max_{\theta}{B(\theta_i, \theta)}} &= \arg{\max_{\theta}{\sum_Z{P(Z|Y,\theta_i)\log{\frac{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}{P(Z|Y,\theta_i)}}}}} \\
&= \arg{\max_{\theta}{\sum_Z{P(Z|Y,\theta_i)\log{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}}}} \\
&=\arg{\max_{\theta}{\sum_Z{P(Z|Y,\theta_i)\log{P(Y,Z|\theta)}}}} \\
&=\arg{\max_{\theta}{Q(\theta, \theta_i)}}
\end{aligned}
$$
可以看到我们对下界取极大值，就是我们在上文中提到的对Q函数取极大值的过程。记住，**Q函数是EM算法的核心**。




### 1.5 EM算法收敛的必然性
EM算法有以下性质：每次迭代得到的$P(Y|\theta_i)$要不小于上一轮的结果，即
$$
P(Y|\theta_{i+1}) \geq P(Y|\theta_{i})
$$
证明如下
$$
P(Y|\theta) = P(Y|Z, \theta)=\frac{P(Y,Z|\theta)}{P(Z|Y,\theta)}
$$
对其取对数得到
$$
\log{P(Y|\theta)} = \log{P(Y,Z|\theta)} - \log{P(Z|Y,\theta)}
$$
已知Q函数$Q(\theta,\theta_i)=\sum_Z{P(Z|Y,\theta_i)\log{P(Y,Z|\theta)}}$。定义H函数
$$
H(\theta,\theta_i)=\sum_Z{P(Z|Y,\theta_i)\log{P(Z|Y,\theta)}}
$$
则
$$
\begin{aligned}
Q(\theta,\theta_i)-H(\theta,\theta_i)&=\sum_{Z}{P(Z|Y,\theta_i)\log{\frac{P(Y,Z|\theta)}{P(Z|Y,\theta)}}} \\
&=\sum_{Z}P(Z|Y,\theta_i)\log{P(Y|\theta)} \\
&= \log{P(Y|\theta)}
\end{aligned}
$$
发现对数似然函数可以由Q函数和H函数的差来表达。回到命题要求证明每次迭代得到的似然函数都会增大，利用log函数的单调性，可以将命题转化为证明对数似然函数每次迭代都会增大。因此计算
$$
\begin{aligned}
\log{P(Y|\theta_{i+1})} - \log{P(Y|\theta_i)} = [Q(\theta_{i+1}, \theta_i)-Q(\theta_i, \theta_i)] - [H(\theta_{i+1}, \theta_i) - H(\theta_i, \theta_i)]
\end{aligned}
$$
其中，$[Q(\theta_{i+1}, \theta_i)-Q(\theta_i, \theta_i)]$项可以利用EM算法每次迭代是对Q函数求极大值，因此$Q(\theta_{i+1}, \theta_i)\geq Q(\theta_i, \theta_i)$。接下来证明$[H(\theta_{i+1}, \theta_i) - H(\theta_i, \theta_i)] \leq 0$。

根据Jensen不等式，有
$$
\begin{aligned}
H(\theta_{i+1}, \theta_i) - H(\theta_i, \theta_i) &= \sum_{Z}{P(Z|Y,\theta_i)\log{\frac{P(Z|Y,\theta_{i+1})}{P(Z|Y,\theta_i)}}} \\
& \leq \log{\left(\sum_{Z}{\frac{P(Z|Y,\theta_{i+1})}{P(Z|Y,\theta_i)}P(Z|Y,\theta_i)}\right)} \\
&= \log{\left(\sum_{Z}{P(Z|Y,\theta_{i+1})}\right)} = \log1 = 0
\end{aligned}
$$

由此可得
$$
\log{P(Y|\theta_{i+1})} - \log{P(Y|\theta_i)} \geq 0
$$
原命题得证。